\documentclass{article}

%przykladowe pakiety
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath} % w zasadzie tez mozna wywalic 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry} 
\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=2.5cm, rmargin=2.5cm} 
\usepackage{sidecap}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}

% przykladowe kolorowanie kodu w listingu
\lstset{language=C++,backgroundcolor=\color[rgb]{0.99,0.99,0.99},captionpos=b,tabsize=3,numbers=left,numberstyle=\tiny,numbersep=5pt,basicstyle=\footnotesize,keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},commentstyle=\color{Darkgreen},stringstyle=\color{red},numbers=left,xleftmargin=2em,framexleftmargin=1.8em,}

\begin{document}

%strona tytulowa - osobny plik
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\center
 
\textsc{\LARGE Politechnika Wroclawska}\\[1.5cm] 
\textsc{\Large Projektowanie efektywnych algorytmów }\\[0.5cm]

\HRule \\[0.5cm]
{ \huge \bfseries Projekt trzeci }\\[0.5cm]
\HRule \\[1.6cm]
 
 
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autor:}\\
Przemysław  \textsc{Wujek} 234983 \\
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Prowadzący:} \\
Dr inż. Jarosław \textsc{Mierzwa} 
\end{flushright}
\end{minipage}\\[4cm]


\vfill
{\large Data oddania: 17 stycznia 2019}\\[3cm]

\end{titlepage}
   
\newpage
    
\tableofcontents
\newpage

\section{Cel Projektu}

	Celem projektu było wykonanie programu, wykorzystującego algorytmu genetycznego (ewolucyjnego) dla  problemu  komiwojażera(TSP – Tarvleing Salesman Problem).

\section{Wstęp teoretyczny}

	Problem komiwojażera polega na znalezieniu najkrótszej drogi pomiędzy wszystkimi miastami do miasta startowego tak, aby każde miasto zostało odwiedzone przez niego dokładnie raz. Jest to problem minimalizacyjny gdzie należy znaleźć najmniejsze rozwiązanie problemu.\\
	Jak sama nazwa wskazuje algorytm nawiązuje do biologicznego procesu \textit{ewolucji Darwinowskiej}.\\
	Algorytm jest dokonywany na pewnym środowisku. Każde środowisko posiada ograniczone zasoby, w tym przypadku jest to maksymalna liczba osobników mogących się utrzymać przy życiu, inaczej zwana \textit{populacją}.\\
	Z czasem osobniki rozmnażają się tworząc nowe osobniki. Jedynie najlepiej \textit{przystosowane} osobniki będą w stanie przetrwać i się rozmnażać. Nowe osobniki tworzą się poprzez \textit{krzyżowanie} rodziców \textit{dziedzicząc} ich dobre cechy.\\
	Oprócz mechanizmu polepszającego przystosowanie jest także mechanizm zwany \textit{mutacją}. Zmienia on losowe cechy(\textit{geny}). Skutkiem tego działania może być pogorszenie, lub niekiedy polepszenie przystosowania osobnika. Jest to proces, który w pewnym stopniu optymalizuje przyrost miary przystosowania osobników.\\
	Do implementacji algorytmu jest także potrzebna funkcja \textit{przystosowania} osobników, aby określić ich jakość. Z pomocą tej funkcji można dokonać \textit{selekcji} osobników, które zostaną wykorzystane do \textit{krzyżowania}, które stworzy nową \textit{generację}.
	
\section{Algorytm genetyczny}

	\subsection{Funkcja przystosowania}
	
		Do zrealizowania tej funkcji wykorzystano prostą metodę wyliczającą koszt ścieżki danego osobnika. Osobnik z mniejszym kosztem ścieżki jest uznawany za lepszego.
		
	\subsection{Selekcja}
	
		Selekcja odbywa się za pomocą turnieju. Jego zasada polega na wybraniu z całej populacji N(parametr programu) osobników, następnie z puli wybranych osobników jest wybierany ten, który jest lepiej przystosowany(ma najmniejszy koszt). Na końcu osobnik zostaje przekazany do puli rodziców. Selekcja jest powtarzana aż do uzyskania liczby osobników równej liczbie populacji.
		
	\subsection{Krzyżowanie}
	
		Krzyżowanie polega na wybraniu dwóch rodziców, z których po skrzyżowaniu powstaną dwa nowe osobniki z ich wymieszanymi \textit{genami}. Podczas działania programu może nastąpić, tak że osobniki nie skrzyżują się, lecz zostaną przypisane do nowej generacji. Z każdej skrzyżowanej pary powstają dwa nowe osobniki, które zostają dodane do nowego pokolenia.\\
		W projekcie zaimplementowano dwa algorytmy: \textit{Partially-Mapped Crossover (PMX)} oraz \textit{Non-Wrapping Order Crossover (NWOX)}.
		
		\subsubsection{Partially-Mapped Crossover}
		
			Polega on na podzieleniu ścieżki rodziców na 3 części: prawą, środkową i lewą w dowolny sposób(miejsca są losowane). \\
			$$ r_{1} = (0,1|2,3,4,5,6,7|8,9) $$
			$$ r_{2} = (2,6|4,5,9,7,8,3|1,0) $$
			Z części środkowej tworzona jest \textit{mapa przejść}, która w czasie \textit{konfliktu} mówi gdzie należy się udać.
			 \begin{center}
			 2 3 4 5 6 7 
			 \end{center}
			 
			\begin{center}
			$\updownarrow$ $\updownarrow$ $\updownarrow$ $\updownarrow$ $\updownarrow$ $\updownarrow$		 
			\end{center}				 
			 
			 \begin{center}
			  4 5 9 7 8 3 
			  \end{center} 
			  
			 Następnym krokiem jest przekopiowanie części środkowej rodzica \textit{$r_{1}$} do dziecka \textit{$d_{2}$} i rodzica \textit{$r_{2}$} do dziecka \textit{$d_{1}$}.
			
			\begin{center}
			$ d_{1} = ($ , $|4,5,9,7,8,3|$ , $) $\\
			$ d_{2} = ($ , $|2,3,4,5,6,7|$ , $) $
			\end{center}
			
			Następnie części prawa i lewa jest przepisywana z rodzica \textit{$r_{1}$} do dziecka \textit{$d_{1}$} i rodzica \textit{$r_{2}$} do dziecka \textit{$d_{2}$} jeśli tylko nie występują konflikty. Wierzchołki, w których występują konflikty są uzupełniane z użyciem wcześniej sporządzonego mapowania.
			
			\begin{center}
			$ d_{1} = (0,1|4,5,9,7,8,3|6,2) $\\
			$ d_{2} = (9,8|2,3,4,5,6,7|1,0) $
			\end{center}
			
			W ten sposób otrzymano dzieci rodziców \textit{$r_{1} i r_{2}$}.
		
		\subsubsection{Non-Wrapping Order Crossover}
		
			Tutaj wykonuje się podział na takiej samej zasadzie jak w PMX, a dzieci na początku są kopiami rodziców.
			
			$$ r_{1} = (0,1|2,3,4,5|6,7,8) $$
			$$ r_{2} = (4,2|5,6,7,0|1,8,3) $$
			
			Następnie u dziecka \textit{$d_{1}$} usuwane są wierzchołki wchodzące w konflikt z wierzchołkami ze środka dziecka \textit{$d_{2}$} i odwrotnie.
			
			\begin{center}
			$ d_{1} = ($ $,1|2,3,4, |$ , ,8)\\
			$ d_{2} = ($ , $|$ $,6,7,0|1,8,$ $) $
			\end{center}
			
			W wyniku tej operacji powstają dziury, które następnie należy przesunąć na boki, tak aby część środkowa została pusta, ponieważ do niej zostanie przekopiowania część środkowa z rodzica \textit{$r_{1}$} do dziecka \textit{$r_{2}$} i odwrotnie. 
			
			$$ d_{1} = (1,2|5,6,7,0|3,4,8) $$
			$$ d_{2} = (9,7|2,3,4,5|0,1,8) $$
		
	\subsection{Mutacja}
	
		Mutacja polega na zamianie losowych genów osobnika.\\
		W programie zaimplementowano dwie metody \textit{Insert} oraz \textit{Invert}.
		
		\begin{itemize}
		
			\item Insert - polega na wybraniu dwóch wierzchołków, a następnie drugi wierzchołek wstawia się przed pierwszy przesuwając resztę wierzchołków o jeden w tył.\\
			Przykład dla wierzchołków 2 i 5:	
			$$ 0,1,2,3,4,5,6,7 \Rightarrow 0,1,5,3,4,2,6,7 $$
			
			\item Invert - polega na wybraniu dwóch wierzchołków, które tworzą podścieżkę, a następnie zostaje ona odwrócona kolejnością.\\
			Przykład dla wierzchołków 2 i 5:
			$$ 0,1,2,3,4,5,6,7 \Rightarrow 0,1,5,4,3,2,6,7 $$
			
		\end{itemize}
	
\subsection{Opis programu}
%b) opis programu - opis najważniejszych klas w projekcie
	
	Program posiada trzy klasy:
		
	\begin{itemize}
		\item Dane - klasa odpowiadająca za przechwytywanie danych potrzebnych do wykresów wyników i temperatury w czasie. Przechowuje takie dane jak koszt znalezionego rozwiązania, iteracja, czas oraz temperaturę w której znaleziono rozwiązanie.
		\item Graph - klasa odpowiedzialna za przechowywanie wczytanego grafu. Klasa posiada funkcję wczytującą dane grafu z pliku \textit{.txt} oraz posiada metodę konwertującą pliki \textit{.atsp} na pliki \textit{.txt} umożliwiając wczytanie grafu.
		\item AlgGenetyczny - klasa odpowiedzialna za algorytm genetyczny. Posiada odpowiednie pola z parametrami do wykonania algorytmu, między innymi: ograniczenie czasowe, wielkość populacji, współczynnik mutacji, współczynnik krzyżowania, rozmiar turnieju. Dodatkowo klasa posiada wszystkie funkcje do prawidłowego wykonania algorytmu. Są w niej funkcje odpowiedzialne za: generowanie permutacji, prezentacja rozwiązania, obliczanie kosztu ścieżki, funkcji liczącej prawdopodobieństwo. Dodatkowo znajduje się funkcja odpowiedzialna za dokonanie krzyżowania PMX, NWOX z podfunkcjami ułtawiającymi pracę. Dodatkowo funkcje odpowiedzialne za przeprowadzanie mutacji \textit{Insert} i \textit{Invert}.
			\end{itemize}
	
		Wszystkie parametry algorytmów, które miały nie być zapominane po zakończeniu algorytmu lub zmianie danych są przechowywane w zmiennych globalnych.\\
	
		Dodatkowo zaimplementowane algorytmy posiadają kryterium stopu w postaci czasu, w którym może się wykonywać. Domyślnie czas jest ustawiony na 15 sekund.
		
\newpage
\section{Wyniki} 

	Punkty na wykresie są to najlepsze wyniki ścieżek w danym momencie wykonywania algorytmu. Na wykresach nie zostały pokazane znajdowane rozwiązania z kolejnych generacji.
	
	\subsubsection{Tsp 48}
	\begin{itemize}
	
		\item Wpływ wielkości populacji  na wyniki dla trzech różnych wartości oraz dla wybranych metod krzyżowania i mutacji.
		%b)zbadać wpływ wielkości populacji  na wyniki dla trzech różnych wartości oraz dla wybranych metod krzyżowania i mutacji (pokazać na jednym wykresie – 12 krzywych). Przyjąć współczynnik krzyżowania 0.8 oraz współczynnik mutacji 0,01
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=1\textwidth]{./b48.png}
  					\caption{Tsp\_48}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		
\newpage
		\item Wpływ współczynnika mutacji na  wyniki.
		%c) dla najlepszej wielkości populacji (uzyskanej z poprzedniego punktu) dla ustalonego współczynnika krzyżowania  0.8  zanalizować wpływ współczynnika mutacji na  wyniki (dla trzech rożnych wartości: 0.01, 0.05, 0.10)
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=1\textwidth]{./c48.png}
  					\caption{Tsp\_48}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}


\newpage
		\item Wpływ współczynnika krzyżowania na  wyniki.
		%d) dla najlepszej wielkości populacji (uzyskanej w punkcie b) dla ustalonego współczynnika mutacji 0.01  zanalizować wpływ współczynnika krzyżowania na  wyniki (dla trzech rożnych wartości: 0.5, 0.7, 0.9)
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./d48.png}
  					\caption{Tsp\_48}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
		
	\end{itemize}
\newpage

	\subsubsection{Tsp 171}
	\begin{itemize}
	
		\item Wpływ wielkości populacji  na wyniki dla trzech różnych wartości oraz dla wybranych metod krzyżowania i mutacji.
		%b)zbadać wpływ wielkości populacji  na wyniki dla trzech różnych wartości oraz dla wybranych metod krzyżowania i mutacji (pokazać na jednym wykresie – 12 krzywych). Przyjąć współczynnik krzyżowania 0.8 oraz współczynnik mutacji 0,01
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=1\textwidth]{./b171.png}
  					\caption{Tsp\_171}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		
\newpage
		\item Wpływ współczynnika mutacji na  wyniki.
		%c) dla najlepszej wielkości populacji (uzyskanej z poprzedniego punktu) dla ustalonego współczynnika krzyżowania  0.8  zanalizować wpływ współczynnika mutacji na  wyniki (dla trzech rożnych wartości: 0.01, 0.05, 0.10)
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=1\textwidth]{./c171.png}
  					\caption{Tsp\_171}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}


\newpage
		\item Wpływ współczynnika krzyżowania na  wyniki.
		%d) dla najlepszej wielkości populacji (uzyskanej w punkcie b) dla ustalonego współczynnika mutacji 0.01  zanalizować wpływ współczynnika krzyżowania na  wyniki (dla trzech rożnych wartości: 0.5, 0.7, 0.9)
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./d171.png}
  					\caption{Tsp\_171}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
		
	\end{itemize}
\newpage

\subsubsection{Tsp 403}
	\begin{itemize}
	
		\item Wpływ wielkości populacji  na wyniki dla trzech różnych wartości oraz dla wybranych metod krzyżowania i mutacji.
		%b)zbadać wpływ wielkości populacji  na wyniki dla trzech różnych wartości oraz dla wybranych metod krzyżowania i mutacji (pokazać na jednym wykresie – 12 krzywych). Przyjąć współczynnik krzyżowania 0.8 oraz współczynnik mutacji 0,01
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=1\textwidth]{./b403.png}
  					\caption{Tsp\_403}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		
\newpage
		\item Wpływ współczynnika mutacji na  wyniki.
		%c) dla najlepszej wielkości populacji (uzyskanej z poprzedniego punktu) dla ustalonego współczynnika krzyżowania  0.8  zanalizować wpływ współczynnika mutacji na  wyniki (dla trzech rożnych wartości: 0.01, 0.05, 0.10)
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=1\textwidth]{./c403.png}
  					\caption{Tsp\_403}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}


\newpage
		\item Wpływ współczynnika krzyżowania na  wyniki.
		%d) dla najlepszej wielkości populacji (uzyskanej w punkcie b) dla ustalonego współczynnika mutacji 0.01  zanalizować wpływ współczynnika krzyżowania na  wyniki (dla trzech rożnych wartości: 0.5, 0.7, 0.9)
		
		\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./d403.png}
  					\caption{Tsp\_403}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
		
	\end{itemize}
	
	
	\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./tabRozmiar.PNG}
  					\caption{Tablica przedstawiająca średnie wyniki podczas manipulacji rozmiarami populacji. Współczynnik mutacji 0.01, współczynnik krzyżowania 0.8.}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./tabMutacja.PNG}
  					\caption{Tablica przedstawiająca średnie wyniki podczas manipulacji współczynnikiem mutacji. Współczynnik krzyżowania 0.8.}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./tabKrzyzowanie.PNG}
  					\caption{Tablica przedstawiająca średnie wyniki podczas manipulacji współczynnikiem krzyżowania. Współczynnik mutacji 0.01.}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
	\end{figure}


\newpage
\section{Wnioski}
%porównać   najlepszy   wynik   uzyskany   metodą   tabu   search   z   najlepszym   wynikiem   za   pomocą algorytmu genetycznego

	Na podstawie wykresów można stwierdzić, że dla ustalonego stopu 30 sekund najlepsze są małe populacje(500 osobników) dla grafów z poziomem trudności takim jak tsp\_48 i tsp\_403, zaś dla grafu o większym poziomie trudności tsp\_171 lepsza była większa populacja(1000 osobników). Można z tego wnioskować, że dla bardziej skomplikowanych grafów potrzeba większej populacji, lecz aby to potwierdzić należało by posiadać graf o większym stopniu skomplikowania niż ten z tsp\_171. Niestety wadą zwiększania populacji jest zwiększanie czasu wykonywania algorytmu. W zadanym okresie czasu możemy wykonać mniej generacji nowych populacji.\\
	
	Z wykresów zawierających dane o wpływie mutacji na wyniki można wnioskować, że współczynnik mutacji powinien być raczej mały. Tutaj należy dobrze dobrać go do danego problemu. Podczas prowadzenia testów widać było, że im jest większy współczynnik mutacji tym następuje więcej zmian w kosztach ścieżek, zdarzały się także takie mutacje, które umożliwiały polepszenie wyniku.\\
	 
	 Podczas sprawdzania wpływu współczynnika krzyżowania na jakość wyniku można zauważyć, że i tutaj jest ważne odpowiednie dobranie tego parametru. Wartość najlepsza była wartością pośrodku, lecz różnica w wynikach nie była duża. 
	
	Algorytm daje nieoczekiwane wyniki. Procent błędu na takim poziomie może być spowodowany słabą losowością funkcji losującej liczby w \textit{C\#}. To może powodować losowanie za mało różnorodnej populacji startowej. Podczas testów zdarzyło się dla problemu tsp\_171, że błąd względny wynosił mniej niż 162\%.
	\begin{figure}[!h]
			\begin{center}
   				\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./naj.png}
  					\caption{Najlepszy usyskany wynik}
 				\label{fig:obraz}
			\end{center}
		\end{figure}
	Taka sytuacja zdarzyła się jeszcze raz, lecz podczas przeprowadzania pomiarów nie wystąpiła taka sytuacja i nie zostało to uwzględnione podczas pomiarów.\\
	
	Podsumowując podczas przeprowadzania testów algorytmu widać było, że algorytm ma skłonności do utykania w okolicach minimów lokalnych w przypadku niedostosowanych parametrów. Dzieje się to w przypadku zbyt dużym podobieństwem do siebie osobników w populacji.\\
	
	Mutacja, która zachodziła przy określonym prawdopodobieństwie w większości przypadków pogarszała osobniki, niekiedy zdarzały się przypadki, że mutacje polepszały cechy osobnika. Taka mutacja wspomagająca może pomagać w momencie, gdy osobniki z danej populacji są bardzo podobne do siebie i algorytm zaczyna utykać w minimum lokalnym. Mutacja przeprowadza nieznaczne lecz istotne zmiany jednostek. Zbyt duży współczynnik mutacji może spowodować tak dużą losowość w algorytmie, że stanie się to po prostu przeszukiwaniem losowym.\\
	
	Operator mutacji Insert okazał się lepszy niż Invert. Z jego pomocą wyznaczono najlepsze rozwiązania w punkcie sprawdzania wpływu wielkości populacji na wyniki.	\\
	
	Operatorem, który pozwalał uzyskać lepsze ścieżki podczas krzyżowania okazał się PMX.\\
	
	Zaimplementowany algorytm jest bardziej elastyczny niż te w poprzednim projekcie. Posiadają on więcej parametrów, które można dostosować pod dany problem, lecz wiąże się to z większą możliwością kombinacji do sprawdzenia. Dzięki budowie można bardziej dostosować dane do problemu, np gdy należy skupić się na przeszukiwaniu w minimum należy ustawić mniejszą mutację, lecz gdy będzie za mała to wtedy algorytm może utknąć w minimum lokalnym.
	Przy dobraniu zbyt małego krzyżowania może to wpłynąć na pomijanie minimów lokalnych.\\
	
	Algorytm można także wspomóc o lepszy dobór osobników do rozmnażania. Do takiej selekcji można by zaimplementować elitę, lub elitę lokalną.\\
	
	Główną zaletą algorytmu jest możliwość przeszukiwania wielu rejonów przestrzeni rozwiązań przy odpowiedniej populacji startowej.\\
	Wyniki zaimplementowanego algorytmu mogą być lekko przekłamane z powodu losowania populacji startowych, ponieważ zgodnie z zasadą naturalnego procesu biologicznego ewolucji im większa populacja, tym różnorodniejsze osobniki mogą zostać otrzymane w procesie krzyżowania i mutacji, a o to w tym algorytmie chodzi. Można także to wnioskować na podstawie literatury i przykładach w niej podanych.\\

\subsection{Najlepsze rozwiązania}

	\subsection{Tsp 48}
	Ścieżka:
	$$ 10 - 32 - 34 - 46 - 16 - 17 - 45 - 8 - 31 - 40 - 26 - 42 - 3 - 13 - 9 - 30 - 38 - 28 - 33 - 29 - 6 - 15 - 36 - 19 - 44 - 43 - 18 - 12 - 5 - $$ 
	$2 - 25 - 24 - 11 - 4 - 7 - 23 - 14 - 35 - 1 - 27 - 41 - 20 - 47 - 0 - 22 - 37 - 39 - 21 - 10$
	Koszt: 4923 \\
	
	W algorytmie Tabu Search koszt wynosił 1936 co czyni go lepiej zaimplementowanym algorytmem.
	
	\subsection{Tsp 171}
	
	Scieżka: 
	$$ 146 - 112 - 130 - 103 - 81 - 88 - 83 - 78 - 63 - 108 - 167 - 41 - 62 - 72 - 79 - 25 - 33 - 42 - 28 - 47 - 54 - 73 - 87 - 57 - 67 - 99 - 39 - 101 - $$ 
	$$ 18 - 4 - 0 - 14 - 68 - 89 - 154 - 98 - 52 - 30 - 165 - 121 - 19 - 36 - 93 - 22 - 31 - 168 - 152 - 138 - 96 - 145 - 10 - 74 - 48 - 24 - 7 - 80 - 127 - $$ 
	$$ 34 - 115 - 151 - 5 - 27 - 46 - 131 - 66 - 37 - 126 - 163 - 159 - 156 - 102 - 140 - 129 - 118 - 65 - 136 - 128 - 169 - 170 - 114 - 12 - 44 - 123 - $$
	$$ 82 - 70 - 90 - 113 - 137 - 8 - 43 - 45 - 40 - 135 - 59 - 56 - 2 - 29 - 141 - 120 - 122 - 64 - 132 - 157 - 91 - 106 - 100 - 125 - 38 - 116 - 148 - $$
	$$ 139 - 95 - 92 - 71 - 49 - 110 - 11 - 13 - 23 - 17 - 158 - 20 - 160 - 58 - 69 - 21 - 9 - 149 - 143 - 109 - 134 - 15 - 124 - 161 - 119 - 166 - 84 - $$ 
	$$ 117 - 3 - 144 - 76 - 61 - 35 - 50 - 133 - 85 - 55 - 153 - 26 - 75 - 16 - 86 - 1 - 77 - 104 - 107 - 94 - 155 - 60 - 111 - 142 - 105 - 51 - 53 - 147 - $$
	$ 162 - 97 - 6 - 164 - 32 - 150 - 146 $
	Koszt: 22512\\
	
	W algorytmie Tabu Search koszt wynosił 4898 co czyni go lepiej zaimplementowanym algorytmem.
	
	\subsection{Tsp 403}
	
	Scieżka:\\
	 $84 - 205 - 315 - 400 - 361 - 144 - 311 - 275 - 204 - 58 - 128 - 85 - 255 - 112 - 89 - 356 - 328 - 88 - 30 - 1 - 71 - 151 - 162 - 325 - 53 - 59 - 149 - 281 - 327 - 181 - 97 - 82 - 197 - 368 - 266 - 201 - 359 - 8 - 207 - 245 - 164 - 276 - 11 - 191 - 402 - 168 - 235 - 395 - 272 - 284 - 348 - 142 - 228 - 300 - 376 - 265 - 193 - 182 - 152 - 16 - 165 - 375 - 307 - 49 - 206 - 365 - 79 - 198 - 62 - 231 - 26 - 138 - 346 - 98 - 155 - 75 - 277 - 331 - 27 - 12 - 178 - 25 - 387 - 362 - 51 - 42 - 326 - 126 - 57 - 354 - 319 - 163 - 109 - 285 - 243 - 145 - 177 - 369 - 401 - 288 - 159 - 131 - 148 - 103 - 297 - 274 - 366 - 157 - 106 - 257 - 195 - 92 - 21 - 364 - 240 - 351 - 38 - 223 - 5 - 329 - 202 - 189 - 175 - 99 - 77 - 28 - 295 - 339 - 215 - 22 - 370 - 107 - 323 - 192 - 160 - 386 - 260 - 363 - 153 - 259 - 290 - 20 - 114 - 312 - 385 - 394 - 135 - 236 - 48 - 122 - 6 - 166 - 221 - 124 - 338 - 377 - 140 - 316 - 381 - 76 - 39 - 115 - 3 - 86 - 273 - 292 - 219 - 14 - 371 - 251 - 397 - 330 - 83 - 399 - 35 - 111 - 194 - 208 - 78 - 248 - 296 - 298 - 383 - 199 - 180 - 169 - 392 - 211 - 18 - 225 - 7 - 154 - 104 - 91 - 254 - 119 - 360 - 396 - 44 - 102 - 308 - 227 - 279 - 37 - 31 - 302 - 10 - 226 - 173 - 13 - 70 - 374 - 252 - 347 - 54 - 4 - 63 - 393 - 170 - 380 - 214 - 345 - 353 - 283 - 0 - 116 - 343 - 318 - 247 - 280 - 306 - 52 - 141 - 172 - 229 - 287 - 293 - 232 - 46 - 41 - 241 - 185 - 176 - 94 - 264 - 388 - 136 - 15 - 332 - 337 - 73 - 333 - 72 - 203 - 209 - 69 - 132 - 210 - 120 - 19 - 95 - 258 - 127 - 55 - 161 - 218 - 367 - 29 - 304 - 34 - 335 - 146 - 45 - 110 - 222 - 349 - 184 - 216 - 239 - 269 - 24 - 270 - 125 - 344 - 133 - 105 - 23 - 358 - 108 - 320 - 187 - 234 - 321 - 378 - 313 - 342 - 93 - 200 - 309 - 237 - 340 - 334 - 50 - 90 - 74 - 238 - 299 - 310 - 179 - 171 - 246 - 147 - 305 - 250 - 117 - 267 - 36 - 188 - 81 - 96 - 2 - 271 - 121 - 317 - 139 - 33 - 61 - 101 - 263 - 261 - 56 - 118 - 220 - 242 - 66 - 40 - 213 - 65 - 224 - 391 - 47 - 183 - 379 - 390 - 389 - 212 - 398 - 268 - 190 - 123 - 134 - 174 - 373 - 314 - 150 - 278 - 324 - 143 - 130 - 262 - 67 - 355 - 282 - 137 - 382 - 87 - 129 - 196 - 43 - 357 - 350 - 291 - 233 - 68 - 217 - 156 - 9 - 249 - 286 - 372 - 158 - 64 - 80 - 294 - 352 - 17 - 32 - 113 - 244 - 336 - 301 - 256 - 60 - 167 - 186 - 341 - 230 - 384 - 322 - 289 - 100 - 303 - 253 - 84$\\
	Koszt: 7107\\
	
	W algorytmie Tabu Search koszt wynosił 2973 co czyni go lepiej zaimplementowanym algorytmem.\\
	
	\textbf{Podsumowując} algorytm Tabu Search został lepiej zaimplementowany niż algorytm Genetyczny i uzyskiwał lepsze wyniki ścieżek.	

\section{Materiały}

	http://www.zio.iiar.pwr.wroc.pl/pea/w9\_ga\_tsp.pdf\\
	http://aragorn.pb.bialystok.pl/\~wkwedlo/EA5.pdf\\
	http://www.imio.polsl.pl/Dopobrania/Cw\%20MH\%2007\%20(TSP).pdf\\
	https://pdfs.semanticscholar.org/3bda/cac99759ca1c71e241b815ea50226b05af70.pdf?fbclid=IwAR3D8N-8hqMn4udRoLSgJMED3aIUu6i9gD0\_W9X7mrIjs2U2qvKNDUO-Ums\\
	https://arxiv.org/ftp/arxiv/papers/1203/1203.3099.pdf?fbclid=IwAR2Bz3LxUmksQfT9KrZc6p7FjdIek\_GgfGC1iggWrdd2xKYSY4FyN9TZXpA\\
	http://www.ipipan.waw.pl/\~stw/esi/ag.pdf?fbclid=IwAR3hrFLxoIBZS0MFs4RYa3hMIbldtxei-nNczy6w6R90eKD8GH\_VWQOE0Kw
	
%	\begin{table}[!h]
%		\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
%			Lp. & Koszt drogi & Moment znalezienia rozwiązania[ms]  \\ \hline
%			1 & 	3067 & 	0,062164292\\ \hline
%			10 & 	3231 & 	0,062868845\\ \hline
%		\end{tabular}
%		\caption{Wyniki dla pomiarów tsp\_403 dla ustalonych parametrów dla Tabu Search.}
%	\end{table}


%	\begin{figure}[!h]
%			\begin{center}
%   				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./ts_tsp_48.png}
%  					\caption{Tsp\_48}
 %				\label{fig:obraz}
%			\end{center}
%		\end{figure}
\end{document}